內地首名外籍人士 被控資助港抗爭 學者：系統打壓 向美示警

內地首名外籍人士
被控資助港抗爭
學者：系統打壓 向美示警

【本報訊】北京全方位打壓香港。去年在內地被捕的外籍男子李亨利（Lee Henley Hu Xiang）被捕五個月後，前日被指涉資助危害國家安全犯罪活動罪，移送廣州市檢察院審查起訴，其中一項指控為勾結境外勢力插手港事務，是首位因涉資助反送中被起訴的外籍人士。評論分析自去年四中全會以來，中共對港強硬措施接踵而至，今次起訴是配合中共在港的系統式打壓，同時向支持港爭取民主自由的美國發警示。

記者：李止渝

中共藉起訴「勾結境外勢力插手港事務」的李亨利，配合在港的系統式打壓行動；圖為去年6.16大遊行。

去年11月的四中全會，中共言明對港落實全面管治權，被視為外部敵對勢力的美國亦是鬥爭的重要一環。《香港人權與民主法案》去年11月27日獲美國總統特朗普簽署通過，幾乎在同一時間，中美洲國家伯利茲籍的李亨利，被指涉嫌資助危害國家安全犯罪活動罪，遭廣州市國家安全局逮捕。內地官媒用「反中亂港」形容李，從表面資訊可得知李大概被指涉及反送中運動。中共也憑案向「干預香港事務」的美國擺出強硬姿態。

隨今年初，港澳辦及中聯辦突然換上夏寶龍及駱惠寧兩名地方大員，強硬措施更是接踵而至。本月中兩辦猝然出招，分別透過網上發稿形式發炮，狠批民主派議員癱瘓立法會運作，且不點名炮轟公民黨郭榮鏗和「一些反對派議員」或違反宣誓誓言，構成公職人員行為不當；及後自行釋法稱不受《基本法》所限，直言有權就立法會事務等發聲及行使監督權，無視香港自治權，將香港看作中國其中一個城市。緊接，警方大搜捕15位香港知名民主派人士。

及至前日，中共市委機關報《廣州日報》報道，市國安局通報指「李亨利長期向在美敵對分子提供大量資金，勾結境外反華勢力插手香港事務，資助實施危害我國家安全的犯罪活動」，但官方並未交代具體案情，而按內媒報道的有限訊息所得，李本籍疑為台灣人，入籍伯利茲後長期於大陸經商。除了李，台灣人李孟居去年10月31日亦遭深圳市國安局同被指涉嫌支持「反中亂港」，惟迄今仍未有消息。

劉銳紹：配合重推23條立法

相關新聞：背景神秘 入籍小國伯利茲

「今次非獨立事件，而是配合中共在香港的系統式打壓行動」，時事評論員劉銳紹直指，中共以往發展時也是收取蘇聯資金，如今就運用同一套邏輯處理香港的運動，並將香港事務看成內部事務處理，矢志切斷香港民主陣營與外部的連繫，「中共要反對勢力在經濟上受壓制，令資助行動付出代價」。他補充，2003年曾流出23條立法初稿，條文已列明「不可接受資助」，如今23條立法重臨之際，中共正是要製造事端，為立法作準備，「全出於政治需要」。

浸會大學新聞系高級講師呂秉權提到，去年四中全會對港強硬態度，現在一步步執行部署。中共眼中的敵對勢力頭目美國也是其重要的鬥爭對象，「中央研判中美鬥爭要出手，所以目前祭出李亨利一案，這明顯是與美國針鋒相對，而北京的心態也是不惜一切」。呂指力谷23條立法的中聯辦主任駱惠寧以及日前受訪的前特首董建華特別顧問葉國華，處理的都是同一條線，就是反擊外國勢力。

李孟居

有外國藉好走啦
咪留係支那